中文大學 medical grand round- 催淚氣體對人體的影響

轉載自 PWH whatsapp group

中文大學內科學系 Medical Grand Round 呼吸科許樹昌教授對催淚彈的筆錄教學要點。由於之前出現的版本有較多英語醫學名詞，所以小弟多手把文章翻譯為全中文，而文章的原本骨幹我是盡力保留的。若大家發現翻譯有誤，歡迎指正。同時我亦得到是次演講的幻燈片副本，之後有空將會逐項翻譯出來給大家參考。另外，轉載不用問我了，自己攪掂就得喇。

1. 首先，許教授介紹催淚氣體的歷史，很多年前其實已經於戰爭中禁用，但自九十年代開始於世界各地用來處理暴動驅散人群，中大醫學院曾於越南難民期間做過一些本地研究

2. 介紹催淚氣體的化學結構，身體不同地方的黏膜都有生物接收器 , 這些接收器的正式名稱我唔記得左，花名係wasabi receptor（日本芥辣接收器）

3. 列舉世界各地催淚氣體引致併發症的研究

4. 也討論過近月鄺葆賢醫生的就前線記者接觸催淚氣體的研究。許教授認為當催淚彈射過來之後，示威者會立即退後，但記者反而要立即衝上前，所以研究記者的身體反應是有理據的

5. 展示了多張報紙刊過的皮膚受到催淚氣體刺激後的臨床病理照片，最令我記得的，是一個七個月大的嬰兒的身體，許教授說，那是由於該受影響嬰兒的衣服剛好晾在他深水埗家的窗外，受到催淚氣體污染，媽媽不知道，就給嬰兒穿了那件衣服

6. 再詳細講解催淚氣體對不同身體系統的臨床影響及其潛伏期，受影響系統包括呼吸系統、眼睛、心臟及循環系統、腸胃及消化系統、神經系統等

7. 指出正確使用催淚彈的方法，要在戶外射向人群的邊緣，及向地面射

8. 然後播了兩條大家熟悉的片段：
a) 葵芳站室內射擊
b) 由三十樓高空擲下人群中間

亦敢言地引述了一份外國研究說：
a) 在密閉場所可窒息致死或火警
b) 從高空射擊有彈道衝力, 可以爆眼斷肢變植物人或死，曾出現於尼泊爾、敘利亞等落後地區

9. 高危易出事的人士包括小孩，會吸入較多氣體，因為呼吸速度較快及身形較矮小

10. 探討過期催淚彈究竟係咪毒D呢？許教授認為未有科研實證。坊間流傳出會產生山埃，只是建基於一篇訪問，並沒有數據支持。出唔出其他有毒氣體主要係視乎溫度，好似係攝氏150度以上會出，例如假若射向燃燒中的物體附近，就有可能釋放有害物質

11. 總結：
a) 清除污染及支持治療，沒有解藥
b) 由於催淚氣體比空氣重，應盡快把傷者移離地面
c) 急救員要留意二度污染的風險，除下保護衣物的時候要在通風良好的地方
d) 配戴隱形眼鏡者若覺眼睛受到刺激，應立刻摘除隱形眼鏡，然後接受眼部沖洗。 (溫馨提示：呼籲大家如果去抗爭或做救護，記得不要戴隱形眼鏡)
e) 皮膚若受到催淚氣體刺激，要用水和皂清洗，因為催淚氣體不溶於水。若有水泡，就用生理鹽水清洗。不必使用鹼性溶劑
f) 鼻液倒流會引起咳嗽，可以用抗組織胺藥物 +/- 鼻用類固醇噴劑。如過有氣管炎症狀，則可以用吸入式類固醇，速效及長效的氣管擴張劑。吞下受污染的口水會令腸胃不適，不過一般都不算嚴重

12. 未來研究方向：過期催淚彈是否更有害？催淚氣體對人體的長期傷害：例如會否致癌？

再附上同樣精彩係問答環節：

1. 現時抗爭者的保護裝備肯定還有不足。即使已從原來的外科口罩進化到N95，再進化到N100，但頸和手腳仍然暴露在外，因此會出現紅疹

2. 保鮮紙包有用，不過咁熱天氣焗住本身也會引發皮炎

3. 要避面腸胃不適，最有效方法係立即吐出口水唔好吞，雖然香港人唔習慣在公眾地方吐痰（全場爆笑），但在緊急情況下建議要盡快吐

4. 但令全場沉默的一條問題，係來自骨科多年來的最佳老師 Kumta 教授 : 他說自己來自印度，幾十年前印度就曾經用催淚彈如此對待抗爭者，所以他很深感受。但係今時今日的香港，眼見造成咁多相關傷害，點解全香港的醫學專業可以一直容忍唔出聲！？許教授唯有回答說：政治的問題由政治解決。（觀眾席上靜靜地坐了不少國際知名的教授，並未有回應）

各位巴打絲打，頂住呀！
路還很長，記住齊上齊落！
香港人可攻可守，智勇雙全！
記住永不分化！不割蓆！不篤灰！
It’s now or never

824 機場復活，WE WANT YOU，而家搭車犯法呀?

全場爆 再加企位同埋外面電視直播

其實想搭單問下有咩可以檢測空氣/物件上有冇殘留嘅成分，嗰啲成分係咩，同用咩儀器可以測到

推